\section{Requisitos Comuns}
\label{sec:privacy-requirements}

% In this session we will discuss about the requirements and works which implement
% them, as shown in the Table \ref{tab:workRequir}. We say that a given work
% fulfills a requirement if it satisfies the requirement description (i.e. it has a specific component, process or technique which implements the solution stated by each requirement), as follows.

Nesta seção serão discutidos os requisitos identificado relacionando-so aos trabalhos que os implementam, como mostra a Tabela~\ref{tab:workRequir}. Entende-se que um
trabalho satisfaz determinado requisito se ele possui um componnte, processo e/ou técnica específicos que implementa a solução representada por cada requisito, como
segue:

% data sensitivity: risk calculus, sensitivity
% information type/ purpose: contextual disclosure

% Booktabs require to add \usepackage{booktabs} to your document preamble

% \afterpage{%
%     \clearpage% Flush earlier floats (otherwise order might not be correct)
%     \thispagestyle{empty}% empty page style (?)
%     \begin{landscape}% Landscape page
%         \centering % Center table
%         
% \begin{table*}[ht] \centering \small
% \caption{Requisitos de privacidade em \textit{Smart X} por domínio estudado}
% \begin{tabular}{ |p{5cm}|p{5cm}|p{5cm}|p{5cm}|p{5cm}|p{5cm}|p{5cm}|p{5cm}|}
% \hline
% \textbf{Requisito} & \textbf{\textit{Smart Grid}} & \textbf{\textit{Smart Building} e \textit{Home}} & \textbf{\textit{Smart Environment}} & \textbf{\textit{Smart Space}}
% & \textbf{\textit{Smart Health}} & \textbf{\textit{Smart City}} & \textbf{\textit{Other domains}} \\ 
% \hline\hline
% Responsabilidade [?] &  &  &  &  &  &  & \citep{roduner2003citizen} \\ \hline
% Territórios virtuais &  &  & \citep{konings2010towards} &  &  & & \\ \hline
% Degradação de dados &  &  & \citep{van2006balancing} &  &  &  & \\ \hline
% Confiabilidade sem interação prévia &  &  &  & \citep{liampotis2009privacy} &  & & \\ \hline
% Interação mínima do usuário &  & \citep{bagues2007sentry} &  & \citep{cho2004location} &  &  &\\ 
% \hline
% Disfarce de dados & \citep{gong2011anybody}  & \citep{bagues2007sentry},
% \citep{moncrieff2008dynamic} &  &  & &  & \\ \hline 
% Comunicação segura &
% \citep{simo2010user} &  & \citep{konings2010towards} & \citep{liampotis2009privacy} &  &  & \\ \hline
% Anonimização &  &  &  & \citep{liampotis2009privacy} & & & \citep{vagts2009privacy, roduner2003citizen} \\  \hline
% Histórico de interação &  &  &  & \citep{liampotis2009privacy} & & & \citep{vagts2009privacy, roduner2003citizen} \\ \hline
% Múltiplas identidades &  &  &  & \citep{liampotis2009privacy} &  & & \citep{vagts2009privacy, roduner2003citizen} \\ \hline
% Correspondência de Interesses & \citep{simo2010user} &  &  & \citep{cho2004location}, \citep{liampotis2009privacy}, 
% \citep{westin1968privacy} &  & & \\ \hline
% Controles adaptáveis & \citep{salehie2012adaptive}, \citep{salehie2012adaptive} &
% \citep{bagues2007sentry} & & \citep{oyomno2011privacy} & \citep{busnel2008achieving} & & \\ \hline
% Sensibilidade de dados & \citep{simo2010user}, \citep{salehie2012adaptive},
% \citep{sankar2012smart} & \citep{boyer2006privacy}, \citep{moncrieff2008dynamic} & \citep{konings2010towards} &
% \citep{oyomno2011privacy} &  & & \\
% \hline 
% Controle de acesso &  & \citep{boyer2006privacy}, \citep{mouratidis2007integrating} &
% \citep{heinroth2011}, \citep{lioudakis2007middleware} & \citep{liampotis2009privacy} & \citep{guennoun2009securing} & & \\ \hline 
% Aplicação de políticas & \citep{simo2010user} & \citep{mouratidis2007integrating} &  &
% \citep{liampotis2009privacy}, \citep{oyomno2011privacy} &  & \citep{lioudakis2009personal} & \citep{vagts2009privacy} \\ \hline
% Minimização de dados & \citep{simo2010user}, \citep{bohli2010privacy}, \citep{sankar2012smart}
% & \citep{moncrieff2008dynamic} & \citep{lupiana2010strictly}  &  & \citep{guennoun2009securing} &  & \citep{vagts2009privacy} \\ \hline
% Tipo/Propósito da informação & \citep{simo2010user},  \citep{bohli2010privacy} &
% \citep{bagues2007sentry}, \citep{boyer2006privacy}, \citep{moncrieff2008dynamic} &  &
% \citep{oyomno2011privacy} & \citep{guennoun2009securing} &  & \citep{vagts2009privacy} \\ \hline 
% Controle/\textit{Feedback} do usuário & \citep{simo2010user}, \citep{salehie2012adaptive},
% \citep{gong2011anybody} & \citep{bagues2007sentry}, \citep{boyer2006privacy}, \citep{moncrieff2008dynamic} & \citep{heinroth2011} & \citep{cho2004location} &
% \citep{guennoun2009securing} &  & \citep{vagts2009privacy} \\ \hline 
% Especificação de preferências & \citep{simo2010user} & \citep{bagues2007sentry},
% \citep{moncrieff2008dynamic} & \citep{maisonnasse2006detecting}, \citep{heinroth2011},
% \citep{van2006balancing}, \citep{lioudakis2007middleware} & \citep{cho2004location},
% \citep{liampotis2009privacy}, \citep{oyomno2011privacy} &  \citep{busnel2008achieving} & \citep{lioudakis2009personal} & \\
% \hline
% \end{tabular}
% \label{tab:workRequir}
% \end{table*}
% \end{landscape}
%     \clearpage% Flush page
% }
        
\begin{table*}[ht] \centering \small
\caption{Uso de requisitos de privacidade em \textit{Smart X} por domínio estudado}
\begin{tabular}{ |l|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Requisito} & \textbf{SG} & \textbf{SB} & \textbf{SE} & \textbf{SS} & \textbf{SH} & \textbf{SC} & \textbf{OD} \\ 
\hline\hline
Anonimização &  &  &  & 1 & & & 2 \\  \hline
Aplicação de políticas & 1 & 1 &  & 2 &  & 1 & 1 \\ \hline
Reputação &  &  &  & 1 &  & & \\ \hline
Controles adaptáveis & 2 & 1 & & 1 & 1 & & \\ \hline
Controle de acesso & 1  & 2 & 4 & 1 & 1 & & \\ \hline 
Controle/\textit{Feedback} do usuário & 3 & 3 & 1 & 1 & 1 &  & 1 \\ \hline 
Correspondência de Interesses & 1 &  &  & 3 &  & & \\ \hline
Degradação de dados &  &  & 1 &  &  &  & \\ \hline
Disfarce de dados & 2  & 2 &  &  & &  & \\ \hline 
Especificação de preferências & 1 & 2 & 4 & 3 & 1 & 1 & \\ \hline
Histórico de interação &  &  &  & 1 & & & 2 \\ \hline
Interação mínima com o usuário &  & 1 &  & 1 &  &  &\\ \hline
Minimização de dados & 3 & 1 & 1  &  & 1 &  & 1 \\ \hline
Múltiplas identidades &  &  &  & 1 &  & & 2 \\ \hline
Responsabilidade &  &  &  &  &  &  & 1 \\ \hline
Sensibilidade de dados & 4 & 2 & 1 & 1 &  & & \\ \hline 
Tipo/Propósito da informação & 2 & 3 &  & 1 & 1 &  & 1 \\ \hline 
%Territórios virtuais &  &  & 1 &  &  & & \\ \hline
%Comunicação segura & 2 &  & 1 & 1 &  &  & \\ \hline
\end{tabular}
\label{tab:workRequir}
\end{table*}
 
%  \textbf{Accountability} is dealt in \citep{roduner2003citizen} and refers to the responsibility that a person assumes when being part of a transaction; specifically when
%  consuming a service, user interaction must be associated to his identity in order to keep track of such transaction.

O requisito \textbf{responsabilidade} - do termo em inglês \textbf{accountability} - é tratado em \citep{roduner2003citizen} e refere-se ao compromisso que uma
pessoa/organização assume quando faz parte de uma transação; especificamente, quando consumindo/provendo um serviço, os registros de interação dessa entidade devem ser
associados a sua identidade a fim de se permitir o rastreamento dessa transação futuramente.

% \textbf{Virtual territory} is seen as reasonable way of keeping privacy
% virtually restricted to entities involved in a service provision. This approach
% is used in \citep{konings2010towards}.

%\textbf{Território virtual} é visto como uma forma razoável de manter privacidade virtualmente restrita às entidades envolvidas na provisão/consumo do serviçois. Esta
%abordagem é empregada em \citep{konings2010towards}.

% \textbf{Data degradation}, used in \citep{van2006balancing}, associates a degradation
% rate to sensitive data, in such way that it will become eventually useless due to its accuracy decay.

\textbf{Degradação de dados}, usada em \citep{van2006balancing}, associa uma taxa de degradação a dados sensíveis, de forma que se torne eventualmente inútil, devido à
sua perda de precisão.

% In \citep{bagues2007sentry, gong2011anybody, moncrieff2008dynamic} \textbf{data disguise} is
% applied to hide user's identity and context, and even emulate his activity to avoid identification of personal habits.

Em \citep{sankar2012smart, bagues2007sentry, gong2011anybody, moncrieff2008dynamic} o \textbf{disfarce de dados} é aplicado para esconder identidade e contexto do usuário, ou mesmo emular
suas atividades para evitar identificação de hábitos pessoais.

% \textbf{Data sensitivity} (or privacy invasiveness), found in \citep{salehie2012adaptive, sankar2012smart, boyer2006privacy, moncrieff2008dynamic, oyomno2011privacy},
% measures, as the name says, how much sensitive a given personal data is in order to establish the appropriate rules for handling it.

\textbf{Sensibilidade de dados} (ou grau de invasão de privacidade), encontrado em \citep{salehie2012adaptive, sankar2012smart, boyer2006privacy, moncrieff2008dynamic,
oyomno2011privacy}, mensura, como o próprio nome diz, quão sensível um dado pessoal é a fim de estabelecer as regras apropriadas para sua manipulação.

% Since service provision in smart X involves network communication, \citep{simo2010user,
% konings2010towards, liampotis2009privacy} points that ensure \textbf{secure communication} avoids user's data from falling into wrong hands.

% Uma vez que provisão de serviços em ambientes inteligentes envolve comunicação em rede, \citep{simo2010user,
% konings2010towards, liampotis2009privacy, marmol2012not} apontam que garantir \textbf{comunicação segura} evita que os dados do usuário caiam em mãos erradas.

% In \citep{liampotis2009privacy} is presented a mechanism to establish \textbf{trust based on no previous interaction}, which is useful when user will consume a service
% offered by an unknown provider, thus there is no parameter to ensure its reputation.

Em \citep{liampotis2009privacy} é apresentado um mecanismo para estabelecer \textbf{reputação}, que é útil quando o usuário vai consumir um
serviço oferecido por um provedor desconhecido, não possuindo parâmetro algum para determinar sua reputação.

% \textbf{User interaction minimization} is seen by \citep{bagues2007sentry, cho2004location} as an importqant requirement when it comes to ubiquitous services. The least
% the user has to spend time inputting data, the more pleasant will be the usage experience.

\textbf{Minimização da interação do usuário} é vista por \citep{bagues2007sentry, cho2004location} com um requisito importante quando se trata de serviços ubíquos. Quanto
menos o usuário tiver que dispender tempo inserindo dados, mais agradável será sua interação. Particularmente, a menos que se garanta um comportamento cognitivo da
aplicação quanto às preferências do usuário próximo do perfeito, este requisito não pode ferir nem o consentimento explícito, nem a conveniência, por que afetaria
diretamente a provisão de privacidade.

% \textbf{Access control}, although being a traditionally used in all kind of information systems, \citep{heinroth2011,
% boyer2006privacy, mouratidis2007integrating, liampotis2009privacy, lioudakis2007middleware, guennoun2009securing} point it as an effective method to keep personal data from being seen by unwanted entities.

O \textbf{controle de acesso}, mesmo sendo tradicionalmente utilizado em sistemas de informação aplicados aos mais diversificados domínios, \citep{simo2010user, heinroth2011, boyer2006privacy, mouratidis2007integrating, liampotis2009privacy, lioudakis2007middleware, guennoun2009securing, konings2010towards} apontam este requisito como sendo um
método com contribuições efetivas na busca de evitar que dados pessoais sejam acessados por entitades não autorizadas.


% In \citep{liampotis2009privacy, vagts2009privacy, roduner2003citizen}, \textbf{anonymization} is used as an option to avoid that, based on a subset of attributes, an individual may be identified.
Em \citep{liampotis2009privacy, vagts2009privacy, roduner2003citizen}, \textbf{anonimização} é usado como uma alternativa para evitar que, baseado em diferentes
subconjunto de atributos pessoais, um indivíduo seja identificado.

% The knowledge of \textbf{information type and purpose} is considered important requirement, since it tells what data is being captured and with what purposes it will be
% used. The work that cover this requirements are \citep{bagues2007sentry, simo2010user, bohli2010privacy, boyer2006privacy, moncrieff2008dynamic, oyomno2011privacy,
% guennoun2009securing, vagts2009privacy}.

O conhecimento dos \textbf{propósito e tipo de informação} é considerado um requisito importante, já que determina que dados estão sendo capturados e para quais
propósitos serão usados. Os trabalhos que implementam este requisito são \citep{bagues2007sentry, simo2010user, bohli2010privacy, boyer2006privacy, moncrieff2008dynamic,
oyomno2011privacy, guennoun2009securing, vagts2009privacy}.

% Another requirement raised in \citep{liampotis2009privacy, vagts2009privacy, roduner2003citizen}, is the \textbf{interaction history}, in which service providers are
% evaluated according to previous interactions, establishing its reputation.

Um outro requisito levantado em \citep{liampotis2009privacy, vagts2009privacy, roduner2003citizen}, é o \textbf{histórico de interação}, que registra cada ação
do usuário ao interagir com um serviço, permitindo, por exemplo, que os provedores de serviço sejam avaliados de acordo com interações anteriores, estabelecendo sua
reputação, e também extrair preferência do usuários quanto a regras pessoas de exposição/não exposição de suas informações de acordo com o contexto.

% \textbf{Multiple identities} is an essential requirement, met in \citep{liampotis2009privacy,
% vagts2009privacy, roduner2003citizen}, where personal data is managed and, for each transaction, a suitable set of attributes is used as identity, avoiding the whole profile from being revealed.

\textbf{Múltiplas identidades} é um requisito essencial que justifica a adequação de serviços a contextos, satisfeito em \citep{liampotis2009privacy,
vagts2009privacy, roduner2003citizen}, no qual dados pessoais são gerenciados e, para cada transação, um conjunto adequado de atributos é usado como identidade, evitando
que todo seu perfil seja revelado.

% \textbf{Interest match} is found in \citep{simo2010user, cho2004location, liampotis2009privacy, westin1968privacy}. It comprises the preferences of both side of service
% provision \textemdash pro-\\vider and consumer \textemdash adjust service level to data disclosed.

\textbf{Correspondência de interesses}, encontrado em \citep{simo2010user, cho2004location, liampotis2009privacy, westin1968privacy}, compreende as preferências de ambos
os lados da provisão de serviço - provedor e consumidor - ajustando as características do serviço aos dados disponíveis para exposição.

% \textbf{Adaptable privacy controls} lifts ubiquitous services from static and preset disclosure configuration to a dynamic one, adhering a flexible behaviour to them.
% This requirement is implemented in \citep{bagues2007sentry, salehie2012adaptive, oyomno2011privacy, busnel2008achieving}.

\textbf{Controles de privacidade adaptáveis} elevam os serviços ubíquos de um configuração de exposição estática e preconfiguração para uma dinâmica, aderindo à eles um 
comportamento flexível. Este requisito é implementado em \citep{bagues2007sentry, salehie2012adaptive, oyomno2011privacy, busnel2008achieving}.

% \textbf{Policy enforcement}, requirement found in \citep{simo2010user, mouratidis2007integrating, liampotis2009privacy, oyomno2011privacy,
% lioudakis2009personal, vagts2009privacy}, indicates a specific entity in the architecture or framework whose responsibility is to ensure that no privacy policy is being violated.

\textbf{Aplicação de políticas}, requisito encontrado em \citep{simo2010user, mouratidis2007integrating, liampotis2009privacy, oyomno2011privacy,
lioudakis2009personal, vagts2009privacy}, indica uma entidade específica na arquitetura ou \textit{framework} cuja responsabilidade é assegurar que nenhuma política de
privacidade está sendo violada.

% \textbf{Data minimization}, used in \citep{simo2010user, bohli2010privacy, sankar2012smart, moncrieff2008dynamic, lupiana2010strictly,
% guennoun2009securing, vagts2009privacy}, demands that the personal data required/provided by/to a service provider must be strictly the need data to service provision in satisfactory level.

\textbf{Minimização de dados}, aplicado em \citep{simo2010user, bohli2010privacy, sankar2012smart, moncrieff2008dynamic, lupiana2010strictly,
guennoun2009securing, vagts2009privacy}, sugere que os dados pessoais requeridos/providos por/para um provedor de serviço deve ser estritamente necessário para provisão
do serviço em nível satisfatório.

% \textbf{User feedback/control} ensures that user will be totally aware of what, when, how, how long and why his data is being used. He also can be able to change or
% deny his data whenever he wants, as well as establish his preferences for in what context his data can be used. We could find this requirement in
% \citep{bagues2007sentry, simo2010user, cho2004location, heinroth2011, salehie2012adaptive, gong2011anybody, boyer2006privacy, moncrieff2008dynamic, guennoun2009securing,
% vagts2009privacy}.

\textbf{Controle/\textit{Feedback} do usuário} assegura que o usuário estará totalmente consciente de quais dados, quando, como, por quanto tempo e por que; também
garante que possa alterar ou negar o uso de seus dados quando quiser, bem como estabelecer suas preferências sobre em quais contextos seus dados podem ser usados. Este
requisito pode ser encontrado em \citep{bagues2007sentry, simo2010user, cho2004location, heinroth2011, salehie2012adaptive, gong2011anybody, boyer2006privacy,
moncrieff2008dynamic, guennoun2009securing, vagts2009privacy}.


% \textbf{Policies or preferences specification} says that both sides involved in service provision can set up its own conditions, may it be to provide (or not) data or
% service. This was the most predominant requirement, found in the following work \citep{bagues2007sentry, simo2010user, maisonnasse2006detecting, cho2004location,
% heinroth2011, moncrieff2008dynamic, van2006balancing, lioudakis2007middleware, liampotis2009privacy, oyomno2011privacy, busnel2008achieving, lioudakis2009personal}.

\textbf{Especificação de preferências} diz que ambos lados envolvidos na provisão de um serviço pode determinar suas próprias condições, seja para prover (ou não)
dado ou serviço. Este requisito foi o mais predominante, sendo encontrado nos seguintes trabalhos \citep{bagues2007sentry, simo2010user, maisonnasse2006detecting,
cho2004location, heinroth2011, moncrieff2008dynamic, van2006balancing, lioudakis2007middleware, liampotis2009privacy, oyomno2011privacy, busnel2008achieving, lioudakis2009personal}.

% As it can be observed in Table \ref{tab:workRequir}, there were no significant privacy concerns identified in domains such as Smart Health and Smart City, according to
% the analysed literature. However, the domain of Smart Places is the one that covers most of the identified requirements. In fact, many of those requirements are covered
% in the privacy framework proposed in \citep{liampotis2009privacy}.  This evidence shows the importance of the construction of a framework for detailing principles and
% guidelines for data privacy in the Smart X context as a whole.


